【哲學散文】精神的餘燼：獻給犧牲者的祭文

精神的餘燼：獻給犧牲者的祭文

「人皆知有用之用，而莫知無用之用也。」（莊子）

在風高浪急的年代，撰寫思想的散文，大概有些離地。離地，遠離戰場的領地，可以是隔岸觀火、趁熱鬧的小市民，在家中安於日常生活；可以是逃兵，永久逃離戰地，不問世事；亦有可能只是一般傷兵，暫時撤離休息。思想家大概不屬於上述任何一種。仿如尼采所言，只有上帝與野獸才能活於城邦之外，哲學家是兩者的混合，因而是人間世唯一的例外。思想家活在城邦之內，卻猶如棲息於城邦之外、不合時宜的異域、異邦或異托邦。志怪者也，記述／有志於古怪的東西。提供另一種時間性，另一種思想空間，難道不是思想的「無用之用」嗎？

餘燼，Dark Souls III 的主角名叫餘燼。甚麼是餘燼？如同清明節的紙紮公仔化為灰燼，那是焚燒的祭品唯一遺留的痕跡。它是火的延續，也是火的殘餘。它是火炎內部的異物，火炎吞噬而吐出的廢物。它是亦不是火炎。透過捐獻自身的身軀，世界的光明－－Lumières 啟蒙的本意乃是光亮－－得以維持，而餘燼則是其殘留的黑暗面。「指窮於為薪，火傳也，不知其盡也」。世界依賴著犧牲的邏輯而運作。如同尼采所言，古希臘人相信「世界是周期性重複衰亡 的，並且從毀滅一切的世界大火中，不斷有另一個世界重新產生」。只有犧牲能夠打開新世界。犧牲越多，灰燼越多，世界越是光亮。然而，這還不夠，無火之灰還有死灰復燃、再度犧牲的可能性。犧牲品有著重複再用的價值。獻上心臟，獻上生命，獻上自由，將自身化為工具。用，犧牲的本質，乃是有用。任何人都追求有用，意欲成為（對他人而言）有用的工具。

法國哲學家德希達說：「那裡有餘燼」。「那裡有餘燼」等同說「那裡有幽靈」。那裡有著不在場的他者，一直干預在場的異物。德希達念念在茲的是納粹德國的集中營。那是獻上人類的大焚燒，猶太教燔祭的變異。餘燼乃是死去的幽靈。沒有任何人親眼目睹他們被殺，他們在集中營裡留下微弱的痕跡，正是這些痕跡標誌著他們已然不在。餘燼是不在者曾經存在過的唯一證明。弔詭的是，任何論述與分析都有可能合理化犧牲的邏輯，使得人們繼續視若無睹，任由燔祭一再進行。這是「祭文」蘊含的奇特性質：既可以單純表達哀悼之情，也可以是向上天禱告的禱文。無言會導致遺忘，喋喋不休卻將犧牲合理化。無論是中國共產黨的支配論述，抑或是各地抗共陣營的以身殉道（自焚、自殺、自殺式襲擊等）。難道這不是我們一再面對的思想絕境嗎？犧牲的邏輯不只存在於統治陣營，亦同樣支配著反抗陣營。儘管我們提倡「自願」而非「強迫」，儘管沒有人再指責同路人，但實際上我們的內心還是為「崇高的犧牲」而糾纏不休。犧牲是莫大的誘惑。它在無意識層面已經變為新的律法。自殺，對於其中一部分人而言，那是無力走上前線，而又不甘於退縮的唯一出路。透過犧牲與焚毀而使自身變得有用。用精神分析的說法，為他者而獻出一切，獻出自己沒有的東西，那是使自身被他人認同的絕望嘗試。律法不只存在於政府控制的領域，也存在於革命陣營內部。

「餘」在文言文裡通「余」。「余」是主體的自稱，即是「我」。這裡最少有兩種閱讀的可能性：余，無餘。如同怪獸家長不讓小朋友玩樂，斥責遊戲玩樂是多餘，填滿一切空餘的時間，不准學生留有餘力，也沒有任何談判的餘地。遵守社會規範的主體，為了令自己變得有用，必須犧牲自身一部份的東西。要用「余」的身分回應他者的命令，必須壓抑自由與慾望。玩弄廣東話的同音字，這正是「儒」家文化的特質。儘管孟子叫人不要拔苗助長，道德教育要遵循漸進，但終究還是設置了價值的判準。學會為道德而犧牲。只有犧牲才對得起自己，對得起別人，在世界內站得住腳，背負道德債務／別人的期望，借用牟宗三的文字：「最重要的問題在使人的生命站起來......儒家的思想開闢價值之源，挺立道德主體，這方面沒有能超過儒家者」。站起來的主體，站在甚麼地方？「不慮而知」，用精神分析的說法，一個主體不思的位置，不假思索便接納的法內之地。無關乎莊子如此猛烈地抨擊儒家：「喪己於物，失性於俗者，謂之倒置之民」。滿足於律法的宰制，主體是失真的主體，喪失有關自身真理的主體。

另一種「余」有著顛覆的可能性。無餘，還是必然留有餘燼。有餘，不只年年有餘（在《莊子》文本裡表現為「魚」），而且每分每秒均有剩餘／盈餘。那是幽靈纏繞，抑或被壓抑物的回歸。在無意識的層面，那是足以摧毀身份的創傷，又或主體不能接受的慾望。一個說不出話的機運（希臘文 τύχη），一個再也說不出「余」的契機，一個不是／不屬於主體的瞬間。「餘」壓倒了「余」，無法生成另一個「余」。餘燼顯露於余盡之時。那是空餘而陌生的時間／空間。正是這個電光火石之間透漏出空隙。參照晚期拉康對《孟子》的反傳統閱讀，「是集義所生者，非義襲而取之也」，不能讓外在的道德標準（非義襲而取之），而要讓慾望自然而然生成，這是唯一合符正義的表現。不必考究是否合乎原意，拉康不過借用《孟子》證成其「精神分析的倫理」。存在於這個「不是」自身的進程，將「余」建立在異於自身的「餘」，時時有餘。奠基於祭品的位置，重新顛覆整個話語秩序，在異域建立安身立命之處（晚期拉康又稱為「聖狀」Sinthome），這是為聖之道。忠於犧牲者的方法－－在不同程度，我們一直都是犧牲者－－是不再為任何律法而犧牲。犧牲「犧牲的邏輯」，不再用犧牲多少來衡量事物，自由地決定自己的行動。

「知無用而始可與言用矣。夫地非不廣且大也，人之所用容足耳。然則廁足而墊之致黃泉，人尚有用乎？」知道無用才可以談論有用，人只需要用到足下之地，但如果將周圍所謂「無用」的地方全部削去，人（站立的地方）還有用嗎？正是那些「無用」的異域（包括中國人斥為無用的自由、民主，包括抗爭者最初嘲笑的連儂牆等等），支撐著講究實際用途的戰場。現在的起義不是太過異質性，而是不夠異質性，缺乏「空靈」的靜思空間－－不是自我孤立的房間，也不是單對單的輔導室，而是可以獨處，也可以分享的聚集地－－以至於容易走入絕路，自我貶抑而不參與抗爭，乃至模仿前人選擇輕生。西方激進哲學家重思中世紀修道院的靈性生活，東方思想者思索古代文人的修養生活（書法、繪畫、隱居等），理由便不難理解。為是不用而寓諸庸。生活方式的變化看似無用，卻提供了重生的餘地，因而有著「無用之用」。本文又有何用？無用！無用！

相關舊文
【哲學入門】神話哲學：由鋼鍊所講嘅「神」開始

參考文獻
夏可君，《無餘與感通》，北京：新星出版社，2013
夏可君，《幻象與生命－－《莊子》的變異書寫》，上海世紀出版，2007
伍曉明，《吾道一以貫之－－重讀孔子》，北京：北京大學出版社，2013
Jacques Derrida, Cinders （中譯序言：）

構想中的書寫計畫

以精神分析為基礎，我有三個構想中的計畫：第一，精神醫學的批判：自一戰開始，歐洲設立「戰爭醫學」，透過精神治療強迫士兵上戰場送死。橫跨歐洲、南美到亞洲，我們需要檢視精神醫學與社會控制之間的聯繫，進而反思當下香港與中國的處境。由於文理分科，加上香港的醫療體系實在太忙碌了，所以醫生沒有餘暇進行歷史考證。不必否定精神科的功效，而需要看到精神醫學的政治功能，由此可以展開整套批判性的哲學評論。如同德希達所言，傅科的考掘學有欠於佛洛伊德，實際上是精神醫學的「症狀學」（Symptomatologie），即剖析精神醫學內部的症狀，剖析它們如何排除瘋狂。第二，純粹哲學理論的釐清，究竟傅科、德希達、巴迪歐（在甚麼意義）釐清與發揚了精神分析的邏輯？第三，中國文化與精神分析，先是漢字與無意識的問題，佛洛伊德多次提及象形文字，象形文字與拼音文字在無意識層次有何分別？這裡會衍生另一些問題，譬如書法／符咒（書法的衍生物）與主體的關聯，亦可以牽扯到古代修身與兩性公式，如果道家或道教的文人抱有陰性倫理，這套倫理如此強調「人文社會的自然化」，必定不同於基督教的隱性倫理，這裡可以作出很多層面的探討。

最後，上文有關「余／餘」討論得益於中國哲學家夏可君，他偏向海德格、德希達、南希一方，我用精神分析理論重新詮釋他的觀點。他是中國大陸少數認真的思想家，只是他的政治批評有時太簡單，可能是理論背景的緣故，可能是大陸的審查制度致。我覺得兩者都有，精神分析可以很具體，所以我走精神分析的路徑。這不代表不需要閱讀其他流派的著作。作為初出茅廬的思想者，我經常也有他筆下的這種感覺：「因為太長且太哲學，幾乎沒有甚麼學者有過真切的回應，不能不說有些悲哀，嚴肅的哲學思考總是要漫長等待它的讀者們，哲學的唯一品德其實是耐心，或者是泰然任之」。兩年後再讀他的著作，我總算可以給出一點無用的回應。

Blog：

What is dead may never die

要招攬人，要做政治宣傳，
基本上一定要咁講。
只係站在哲學立場，
我要質疑犧牲的論述。

要上前線，要自我犧牲，
好，無問題可以照做。
只要唔好因為內疚而做，
唔好因為犧牲得唔夠而做。

每個人都爭取自己的自由，
但大家想像的自由都係唔一樣。
我爭取自由可能係思想的自由，
其他人可能爭取經商自由等等。
爭取自由應該每個人用自己方式，
發自內心去完成想做的事。

胡適：「爭你們的自由，便是為國家爭自由。」

戰局勝敗確實好重要。
只係抗爭只著眼於戰局勝敗，
忽略個體生命全面發展，
忽略生活文化整體轉變，
將來好多細節足以左右大局。

或者，有人會話打勝仗先再改。
錯過今次，將來有無機會變都成問題。
無論結果如何，人總係喜歡拖延，
到最後保持不變機會都好大，
包括文化價值，包括知識體系。

冇哲學根底 但幾認同建議嗰部分

都讀過啲文章講過話現代人好少時間去瞭解自己 好好咁自我評價 所以會比較悲情 而篇文都默默呼應緊而樣嘢

除非真係有大事發生，
否則香港社會係好實際。

就算講感情拍拖都好，
始終都有好多現實顧慮，
甚至可能包含利益計算。
其實好多人都好灰，
覺得愛情無用，唔要仲好。

為利益而壓抑愛情，
始終有一日等唔順會爆，
情況就好似民怨一樣。
無用，但好多野係人都需要，
包括愛情、友情，生存寄託。

壓抑真係可以壓得長久？
我寧願起義一次過爆，
當成你地口中支線去搞，
真係將整個秩序翻天覆地，
否則雖勝猶敗，乜都無變。

我無野講。

感謝巴打願意幫手
只係反覆思量時勢唔適合。
我以前係連登出過咩 post，
相信大家都心知肚明

平日叫人唔好網上組隊，
我亦無理由自己犯同樣錯誤。

趁平訂咗兩本研討班應急。
仲差幾本未有，將來有需要。
到時先再請各位幫手
借用立場記者句說話，
希望有一日除口罩同各位見面！

On se demandera toujours ce qu'il a pu, dans ce mal d'archive, brûler. On se demandera toujours, à partager en compassion ce mal d'archive, ce qui a pu brûler de ses passions secrètes, de sa correspondance ou de sa vie. Brûler sans lui, sans reste et sans savoir. Sans réponse possible, spectrale ou non, en deçà ou au delà d'une répression, sur l'autre bord du refoulement, l'originaire ou le secondaire, sans un nom, sans le moindre symptôme, et sans même une cendre. (Jacques Derrida, Mal d'Archive)

願火焰將你引導

初始之火已漸漸消逝而去，想必不久之後，黑暗將會降臨。然而總有一天，黑暗中會出現一簇小小的火團，就是那王者們傳承的餘火。